南韓前總統全斗煥出庭 否認光州事件中曾下令直升機掃射平民

李靖棠9 小時前
從朴正熙（Park Chung-hee）到全斗煥（Chun Doo-hwan），20世紀60至80年代的南韓，長時間處於軍事獨裁統治之下，雖然奠定後來經濟發展的基礎，卻也留下了許多傷口，像是518光州事件（Gwangju Democratic Uprising）等衝突，至今仍是韓國政治上的一大禁忌。

赴光州出庭應訊
《南韓先驅報》（Korea Herald）報導，因為在回憶錄中指責、光州事件目擊神父是騙子，近遭到其遺族提告誹謗的前強人總統全斗煥，27日在警察戒護下前往光州（Gwangju）地方法院出庭應訊。
在法庭上、全斗煥堅決否認，已故神父生前所做的指認，稱當時擔任總統的他，下令陸軍從直升機上對民運份子開槍掃射，他在20名證人面前表示，「如果真的發生掃射，當場應會出現更多平民死傷，沒有任何一個韓國人會做出如此缺德的決定！」

全斗煥（左）2009年親赴靈堂，向前總統金大中致敬。（湯森路透）

回憶錄直指神父是騙子挨告
事實上，本次庭審的主軸並非追究其責任，而是處理這位爭議前總統，透過2017年出版的回憶錄，指名道姓批評一名曾在光州事件現場的牧師是「騙子」，只因為該名牧師公開作證，全斗煥曾要求軍方使用直升機進行鎮壓。
打從一開始，全斗煥不斷強調，自己從未做出任何錯誤決定，而他的回憶錄也是根基於國家檔案紀錄，所謂「下令用直升機鎮壓」，絕對是錯誤指控。
面對官司，高齡89歲的前總統從2019年3月開始，持續以有阿茲海默症為由，拒絕出庭應訊。
五一八光州民主化運動
被視為南韓政治轉型關鍵的民主化運動、1980年發生的光州事件，由於被來自德國的記者于爾根（J&uuml;rgen Hinzpeter）紀錄曝光，讓這次衝突成為全球關注焦點。

當時的時空背景，被朴正熙提拔重用的全斗煥，藉著手中的軍權發動政變，讓短命的民主文人政府再次胎死腹中。當時南韓全境到處掀起示威遊行抗爭，其中以長年被忽視的光州最多，進而捧出了新領袖人物、後來的總統金大中。
後來經過「選舉」成為總統，並自行升級為中將的全斗煥，不滿光州掀起大規模抗爭，先是逮捕兩名領袖金大中和金泳三，後面持續增派正規軍隊進入光州；部份示威者此時也佔領當地軍械庫，取得TNT炸藥、裝甲車等武裝，試圖和軍政府長期對峙。

南韓總統文在寅率領政府官員，出席2019年、光州事件39週年紀念。（圖片取自青瓦台官網）

但不到一週時間，全斗煥下令坦克部隊入城掃蕩，雖然群眾已事先猜中並進行疏散，但最終仍有數千人遭到逮捕入獄。這件「醜聞」也在他執政8年期間成為禁忌，禁止出版品和紀念活動舉行，正因為如此，讓後來民主化之後的南韓社會，視全斗煥為光州事件的殺人兇手。

鎮壓光州事件而惡名昭彰的前總統
高齡89歲、出生於慶尚南道的全斗煥，父親曾是一名小村長，甚至因為衝突而逃亡吉林2年。長大後的他，考入韓國陸軍士官學校，畢業初期曾被派往分界線駐守，後轉調新成立的空降兵部隊，曾赴美國受訓並成為預備教官。

南韓前獨裁總統全斗煥（中左）與妻子李順子（中右）訪問美國。（圖片取自美國國防部）
真正開始握有實權，是因支持朴正熙發動「五一六政變」，成為朴的親信進而步步高升。先後出任中央情報部課長、青瓦台戍衛中校營長、陸軍第9師團第29團團長、第1步兵師師長等軍職，也曾參與越戰。全斗煥在1979年獲破格提拔，以少將銜出任國軍保安司令部司令。
他和官校同期的盧泰愚，透過手中權力不斷吸收人脈，成立軍隊內最大的「組織」：一心會，成為他在1979年發動雙十二政變奪權的資本，全斗煥成功鬥垮對手、架空崔圭夏總統，進而登上總統大位8年。
全斗煥執政8年，南韓國內民主化運動和反美情緒高漲，許多學生和年輕人認為，獨裁政權的興起背後有著美國支持，點燃多次反美衝突。他在1996年被法院以軍事叛亂、內亂和謀殺上司罪，遭到判處無期徒刑，但不到一年時間就因亞洲金融危機獲得特赦。

全斗煥（舉手者）於1985年探訪駐韓美軍基地。（圖片取自美國國防部）

光州傷痛再次被掀起
目前誹謗官司仍在進行中，倘若全斗煥最終被定罪，他最高將面臨2年有期徒刑和500萬韓圜（約新台幣12萬2千元）的罰款。
光州市長李永燮（Lee Yong-sub）呼籲前總統為大家揭開真相，「如果他仍以這種傲慢和不誠實態度出席庭審，我們將不會袖手旁觀，全斗煥對光州市民和受害者的侮辱。

六四: 無死過一個人

處決獨裁者唔可以用一般嘅死刑咁益佢，應該要造一個斷頭台+一個大炮，將全斗煥拖出去遊街示眾，然後喺光化門前斬首，最後將個頭放喺個炮入面對住海開火

當年南韓人抗爭左八年

部份示威者此時也佔領當地軍械庫，取得TNT炸藥、裝甲車等武裝

好人好姐點會搶軍火
一定係臥底搞事，想屈韓國人係恐怖分子
唔係想爭取民主，咁樣就有籍口岀軍隊殺人，合情合理，外國都唔會幫

如果講韓國要旅遊嘅地方
一定係光州

韓國市民同電視台, 少數藝人幫左香港人太多

當香港人做到依個位
中共都救你唔切

當年成幾十萬人圍狗總
班人圍內吹曬風叫人唔好入去會開實彈
最後你班狗而家咪又係亂開實彈

十個入去比你地射低
幾千人個行多幾步
你地都聽收皮

唔好舉美國旗，會俾藉口岀老解

毛婆叫人收美國旗

實際呢？
幾萬人大百唱咋

人哋軍人係韓國人

呢條撚樣仲未入去坐

最後佢地都同政府deal想交返軍火
知到硬拼冇出路
政府唔肯咋嘛

Btw最好睇嘅光洲電影係咪逆權司機

輸民意架結果班老野都係話你地搞事

比你香港人搶到軍火裝甲車邊個真係識用

去過了
全是墓地
好撚慘

其實會唔會有生命體拍低全世界所有事發經過

睇返全斗煥升職都升得幾快

南韓前獨裁總統全斗煥（中左）與妻子李順子（中右）訪問美國。（圖片取自美國國防部）
真正開始握有實權，是因支持朴正熙發動「五一六政變」，成為朴的親信進而步步高升。

喺不民主嘅國度
殺人永遠係上位嘅捷徑

已經好多片啦
不過啲人都話係假

支那人spin緊學生出手殺軍人，學生抵死

RIP

佢判過無期徒刑
係金大中執政之後特赦咗佢